\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\selectlanguage{polish}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\setlength\parindent{24pt}
\makeatletter
\author{Politechnika Warszawska \\ Wydział Elektryczny, Informatyka \\ Arkadiusz Michalak}
\title{Projekt Indywidualny -- aplikacja webowa  \\ {\small Specyfikacja Implementacyjna }}

\fancyhf{}
\rfoot{\thepage{}/\pageref{LastPage}}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\newpage

\section{Wstęp}
Zagadnienie realizacji aplikacji webowej podzielono na logiczne części opisane w kolejnych rozdziałach:
\begin{enumerate}
\item Widok wyświetlany użytkownikowi zostanie zrealizowany przy użyciu frameworka Angular 7.3 ze wsparciem Bootstrap 4.3. Logikę działania i komunikacje z serwerem obsługują funkcje zapewniane przez serwisy.
\item REST API definiuję sposób w jaki serwisy mogą się komunikować z serwerem.
\item Przy użyciu narzędzi Spring Boot 2.1.3 i technologii pomocniczych opisany zostanie model przechowywania danych oraz funkcje udostępniania danych przez serwer.
\end{enumerate}


\section{Diagram komponentów -- Angular}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Angular_Component_Diagram}
    \caption{Diagram komponentów - Angular.}
\end{figure}

Rys.1 zawiera diagram komponentów zebranych w moduły.
\subsection{Moduł użytkownika \textbf{UserModule}}
Moduł ten zawiera:
\begin{itemize}
\item komponent \textbf{Login} definiujący formularz logowania z odpowiednią obsługą błędów wprowadzania danych:
\begin{itemize}
\item hasła (minimum 8 symboli),
\item nazwy użytkownika ( minimum 5 symboli, bez znaków specjalnych).
\end{itemize}
Po weryfikacji umożliwia kliknięcie przycisku zaloguj i wysyła dane do serwisu \textbf{UserService},
\item komponent \textbf{SingUp} definiujący formularz rejestracji z obsługą błędów wprowadzania danych:
\begin{itemize}
\item hasła (minimum 8 symboli),
\item zgodności powtórzonego hasła z oryginalnym,
\item nazwy użytkownika (minimum 5 symboli, bez znaków specjalnych),
\item poprawności adresu email.
\end{itemize}
Po weryfikacji umożliwia kliknięcie przycisku rejestracja i wysyła dane do serwisu \textbf{UserService}.
\item komponent \textbf{UserDataSurvey}, definiujący formularz ankiety użytkownika, umożliwia podanie dodatkowych danych pomocnych w przydzielaniu zadań. Przesyła dane do serwisu \textbf{UserService}.
\end{itemize}
\subsection{Moduł zadań \textbf{ChoreModule}}
Moduł ten zawiera:
\begin{itemize}
\item komponent \textbf{AddChore} umożliwia dodanie nowego zadania poprzez wypełnienie formularza, składającego się z:
\begin{itemize}
\item nazwy zadania (maksymalna długość 80 znaków),
\item czasu trwania zadania określonego w minutach,
\item trudności zadania (trudność pięciostopniowa),
\item opisu zadania (maksymalna długość 300 znaków).
\end{itemize}
Po zatwierdzeniu poprawnego formularza komponent wywołuje metodę z serwisu \textbf{ChoreService}.
\item komponent \textbf{RandomChoreForm} służy do pobrania preferencji użytkownika co do zadania jakie ma zostać dla niego wylosowane, formularz składa się z:
\begin{itemize}
\item czasu jaki użytkownik chcę poświęcić na zadanie,
\item energii użytkownika w skali od 1 do 100 z krokiem 1,
\item preferowanego typu zadania(umysłowe/fizyczne).
\end{itemize}
Po zatwierdzeniu komponent przekazuje dane do serwisu \textbf{ChoreService} i przechodzi do komponentu \textbf{RandomChore}.
\item komponent \textbf{RandomChore} wyświetlana szczegóły wylosowanego zadania z możliwością przyjęcia bądź odrzucenia zadania, przyjęcie zadania powoduje zapisanie go do historii użytkownika (\textbf{HistoryService}),
\item komponent \textbf{ChoreList} wyświetla listę wszystkich dostępnych zadań, pojedyncze zadanie wyświetlana jest w formie:
\begin{itemize}
\item nazwa zadania,
\item czas trwania zadania,
\item typ zadania.
\end{itemize}
Kliknięcie danego zadania powoduje przejście do komponentu \textbf{ChoreDetail}.
\item komponent \textbf{ChoreDetail} wyświetli pełne informacje o zadaniu, z naciskiem na jego opis i nazwę.
\end{itemize}
\subsection{Moduł historii użytkownika \textbf{HistoryModule}}
Moduł ten zawiera:
\begin{itemize}
\item komponent \textbf{ChoreSurvey} umożliwiający ocenę zadania pod względem dopasowania i wykonania przesyła dane do serwisu \textbf{HistoryService},
\item komponent \textbf{CompleteChoreList} wyświetla listę zadań jakie wykonał użytkownik, oprócz tego co komponentu ChoreList zawiera:
\begin{itemize}
\item datę wykonywania zadania,
\item status wypełnienia ankiety oceny przenoszący do ankiety\textbf{(ChoreSurvey)}.
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Moduł statystyk \textbf{StatsModule}}
Moduł ten zawiera:
\begin{itemize}
\item komponent \textbf{SatisfactionChart} wyświetla dane zadowolenia użytkownika z zadań w formie wykresu słupkowego,
\item komponent \textbf{TimeSpendedChart} wyświetla czas spędzony na wykonywanie zadań w 14 ostatnich dniach, 4 ostatnich tygodniach lub 6 miesiącach.
Dane są pobierane przez serwis StatisticsService poprzez użycie odpowiednich funkcji.
\end{itemize}

\section{Opis serwisów -- Angular}
Serwisy służą do komunikacji między komponentami a serwerem, poniżej przedstawiono opis funkcji jakie będą udostępniały poszczególne serwisy. Zgodnie z podejściem sugerowanym przez twórców angular'a serwisy zostaną zaimplementowane w korzeniu aplikacji i będą dostępne dla wszystkich komponentów a także innych serwisów. Korzystając z faktu, że zaimplementowane w korzeniu serwisy są obiektami typu singleton będą one również przechowywać niektóre dana niezbędne w czasie działania aplikacji. Funkcje będą przedstawione w notacji frameworku Angular.
\subsection{UserService}
Serwis użytkownika przechowuje zmienne odnośnie obecnie zalogowanego użytkownika:
\begin{itemize}
\item login,
\item token weryfikacji.
\end{itemize}
Zawiera też metody weryfikacji i obsługi danych użytkownika:
\begin{itemize}
\item \textbf{loginUser(login:string, password:string): Observable<string>} -- zwraca zaszyfrowany token weryfikacji użytkownika,
\item \textbf{registerUser(UserForm:UserForm): void} --przyjmuje formularz rejestracji nowego użytkownika zgodny z komponentem \textbf{SingUp}, 
\item \textbf{getUserData(token:string): Observable<UserData>} -- przyjmuje token do weryfikacji użytkownika, zwraca jego szczegółowe dane.
\item \textbf{modifyUserData(userData:UserData,token:String): void} -- metoda pozwala na zmodyfikowanie danych użytkownika.
\end{itemize}
\subsection{ChoreService}
Serwis zadań, zawiera funkcje pozwalające na pobieranie i dodawanie zadań, krótko można opisać je w następujący sposób:
\begin{itemize}
\item \textbf{addChore(chore:Chore): void} -- przyjmuje obiekt typu Chore i wywołuje zapisanie go w bazie danych serwera,
\item \textbf{getChores (): Observable<Chore[]>} -- zwraca listę wszystkich zadań,
\item \textbf{getRandomChore(randomForm:RandomForm) : Observable<Chore>} -- metoda zwraca dopasowane do preferencji użytkownika zadanie, na podstawie formularza losowego zadania.
\end{itemize}
\subsection{HistoryService}
Serwis ten ma za zadanie obsłużyć ankiety oceny zadań i będzie stanowić potencjał w rozwijaniu aplikacji w kierunku harmonogramu zadań. Serwis udostępnia następujące funkcje:
\begin{itemize}
\item \textbf{addChoreSurvey(survey:SurveyForm, choreID:number, userToken:string):void} -- dodaje ankietę oceny do zadania z historii użytkownika,
\item \textbf{getUserChores(userToken:string)Observable<Chore[]>} -- zwraca historie zadań użytkownika w formie listy zadań rozbudowanej o status wypełnienia ankiety.
\end{itemize}
\subsection{StatisticService}
Serwis służy do przetworzenia danych odnośnie historii zadań użytkownika, korzystając z funkcji serwisu historii. Udostępnia następujące metody:
\begin{itemize}
\item \textbf{getSatisfaction(userToken:string): Observable<number[]>} -- zwraca ilość zadań dla kolejnych punktów zadowolenia od 0 do 100,
\item \textbf{getTimeSpended(userToken:string,scale:string):Observable<number[]>} -- w zależności od wybranej skali (dni, tygodnie, miesiące), zwraca czas spędzony w poszczególnych dniach tygodniach miesiącach.
\end{itemize}
Wszystkie funkcje serwisów mają reagować na kody błędów zwracane przez serwer i przesyłać odpowiednie komunikaty do widoku użytkownika.
\section{Opis API -- Spring Boot}
\begin{enumerate}
\subsection{GET}

\item Pobranie jednego  zadania.
\begin{itemize}
\item \textbf{przyjmuje}: numer identyfikacyjny zadania które ma zostać pobrane,
\item \textbf{zwraca}: pojedyncze zadanie zdefiniowane następującym plikiem JSON: \\ \{\\
\hspace*{10mm}Id:number,\\
\hspace*{10mm}name: string,\\
\hspace*{10mm}time:number,\\
\hspace*{10mm}type:string,\\
\hspace*{10mm}difficult:string,\\
\hspace*{10mm}details:string,\\
\}.
\end{itemize}

\item Pobranie wszystkich zadań.
\begin{itemize}
\item \textbf{zwraca}: listę wszystkich zadań w formacie JSON jak wyżej.
\end{itemize}

\item Pobranie dopasowanych zadań.
\begin{itemize}
\item \textbf{przyjmuje}:  JSON \\ \{\\
\hspace*{10mm}time: number,\\
\hspace*{10mm}energy:number,\\
\hspace*{10mm}type:number,\\
\hspace*{10mm}userId:number,\\
\}.
\item \textbf{zwraca}: listę 5 zadań w kolejności malejącej najlepszego dopasowania. 
\end{itemize}

\item Pobranie zadań, które wykonywał użytkownik.
\begin{itemize}
\item \textbf{przyjmuje}: token identyfikacji użytkownika.
\item \textbf{zwraca}: listę zadań które wykonywał użytkownik, pojedynczy obiekt zdefiniowany jest jako następujący JSON:\\ \{\\
\hspace*{10mm}Id:number,\\
\hspace*{10mm}name: string,\\
\hspace*{10mm}time:number,\\
\hspace*{10mm}type:string,\\
\hspace*{10mm}difficult:string,\\
\hspace*{10mm}details:string,\\
\hspace*{10mm}survey\{\\
\hspace*{10mm}\hspace*{10mm}done:boolean,\\
\hspace*{10mm}\hspace*{10mm}dopasowanie:number,\\
\hspace*{10mm}\hspace*{10mm}wykonanie:number,\\
\hspace*{10mm}\}\\
\}.

\end{itemize}

\item Weryfikacja użytkownika.
\begin{itemize}
\item \textbf{przyjmuje}: login i hasło użytkownika -- połączenie realizowane poprzez \textbf{HTTPS}.
\item \textbf{zwraca:} token weryfikacji użytkownika.
\end{itemize}

\subsection{POST}

\item Dodanie nowego zadania.
\begin{itemize}
\item \textbf{przyjmuje}: pojedyncze zadanie, format JSON zdefiniowany w punkcie 1. 
\end{itemize}

\item Dodanie wylosowanego zadania do historii użytkownika.
\begin{itemize}
\item \textbf{przyjmuje}: numer identyfikacji zadania, token identyfikacji użytkownika.
\end{itemize}

\item Dodanie użytkownika.
\begin{itemize}
\item \textbf{przyjmuje}: dane użytkownika zdefiniowane jako JSON:\\ \{\\
\hspace*{10mm}name: string,\\
\hspace*{10mm}email:string,\\
\hspace*{10mm}password:string,\\
\hspace*{10mm}age:number,\\
\hspace*{10mm}sex:string,\\
\}.

\end{itemize}


\item Dodanie oceny zadania.
\begin{itemize}
\item \textbf{przyjmuje}: JSON:\\ \{\\
\hspace*{10mm}dopasowanie:number,\\
\hspace*{10mm}wykonanie:number,\\
\hspace*{10mm}choreId:number,\\
\hspace*{10mm}token:string,\\
\}.
\end{itemize}
\subsection{PUT}
\item Modyfikacja danych użytkownika.
\begin{itemize}
\item \textbf{przyjmuje}: dane użytkownika zdefiniowane jako JSON:\\ \{\\
\hspace*{10mm}name: string,\\
\hspace*{10mm}email:string,\\
\hspace*{10mm}password:string,\\
\hspace*{10mm}age:number,\\
\hspace*{10mm}sex:string,\\
\hspace*{10mm}interests: string[],\\
\hspace*{10mm}token:string,\\
\}.
\end{itemize}
\end{enumerate}

Metody zwracają następujące kody statusu wykonania żądania:
\begin{itemize}
\item 200 -- zwrócono żądany zasób,
\item 201 -- utworzono przekazany zasób i zwrócono dane,
\item 204 -- utworzono zasób bez zwracania danych,
\item 400 -- błędne zapytania, błąd użytkownika,
\item 401 -- odmowa dostępu, wymagana autoryzacja,
\item 404 -- nie znaleziono szukanego zasobu,
\item 500 -- wewnętrzny błąd serwera.
\end{itemize}

\section{Testy jednostkowe}
Szczególny nacisk zostanie położony na przetestowanie działania serwera, przy użyciu biblioteki \textbf{JUnit} oraz wykorzystując narzędzia Spring'a do imitowania obiektów i żądań. Przetestowane zostaną metody repozytoriów jaki i całe żądania. Przykładowe testy poszczególnych funkcji prezentuje lista:
\begin{enumerate}
\item Dodanie nowego zadania zostanie przetestowane dla przypadków:
\begin{itemize}
\item dodanie prawidłowego zadania, z kompletem prawidłowo wypełnionych pól,
\item próba dodania zadania bez definiowania czasu,
\item próba dodania zadania bez definiowania nazwy,
\item próba dodania zadania z ujemnym czasem.
\end{itemize}
\item Dodanie oceny zadania zostanie przetestowane dla przypadków:
\begin{itemize}
\item prawidłowo wypełnionej oceny dla istniejącego w historii użytkownika zadania,
\item prawidłowo wypełnionej oceny dla nieistniejącego w historii użytkownika zadania,
\item nieprawidłowo wypełnionej oceny.
\end{itemize}
\end{enumerate}
Powyższe przykładowe opisy procedur testujących w naturalny sposób implikują konieczność przetestowania rejestracji i logowania użytkownika z naciskiem na procedurę uwierzytelniania. Adekwatnie po przetestowaniu dodawania obiektów procedurom testującym zostaną poddane metody odczytywania danych.
\end{document}
